去年逾 5.7 萬人被拒入境 逾八成「來港目的可疑」 當局拒交代涉多少名記者

去年逾 5.7 萬人被拒入境 逾八成「來港目的可疑」 當局拒交代涉多少名記者

近年接連發生新聞工作者、學者、非政府組織人員被拒入境香港。保安局向立法會提供的最新數字指，去年共有逾5.7萬人被拒入境，當中逾八成都是因為「來港目的可疑」。但局方未能交代有多少被拒入境人士是記者、非政府組織成員等。

保安局回覆議會陣線毛孟靜書面查詢時，指2019年共有57,583被拒入境，較前一年增逾6%。被拒入境人士當中，有44,061人來自中國內地，10,445人來自亞洲及太平洋地區。

至於被拒入境的原因，有超過八成個案都是因為「來港目的可疑」，涉及50,168宗。未持有妥當的證件或簽證的有7,297宗，使用偽造旅行證件的有118宗。

毛孟靜要求當局提供被拒入境人士的職業分布如記者、非政府組織成員等，以及涉及保安原因而被拒入境的個案等。不過入境事務處稱沒有備存問題涉及的其他分項統計數字。

過去幾年接連發生記者、學者、非政府組織人員被拒入境的情況。2018年11月，不獲特區政府續發工作簽證的香港外國記者會（FCC）副主席、《金融時報》亞洲新聞編輯馬凱（Victor Mallet）以遊客身份來港時，遭入境處問話數小時後被拒入境。

2019年9月，曾出席美國國會有關香港問題聽證會作證的美國政治學者 Dan Garrett，來港時被拒入境；2019年12月至少10名烏克蘭人被拒入境，包括一名烏克蘭籍記者，有事主推測或與早前有烏克蘭人現身香港示威有關。2020年2月曾來港採訪反修例示威的美國戰地記者 Michael Yon，從泰國坐飛機來港，但被入境處拒絕入境。